[进步党成立会场外摄影.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:进步党成立会场外摄影.jpg "fig:进步党成立会场外摄影.jpg")举行成立大会。此为“进步党成立会场外摄影”。\]\]

**进步党**是[中华民国初期的一个政党](../Page/中华民国.md "wikilink")，成立于1913年5月29日。

## 成立過程及宗旨

1912年（民国元年）末，[国会](../Page/民元国会.md "wikilink")[參議院與](../Page/參議院.md "wikilink")[眾議院举行选举](../Page/眾議院.md "wikilink")，[宋教仁领导](../Page/宋教仁.md "wikilink")[国民党取得眾議院](../Page/国民党_\(宋教仁\).md "wikilink")269个議席、參議院123個議席，國民黨在兩院議席佔百分之四十五多數議席。\[1\]第2大党[共和党获得](../Page/共和党_\(中国\).md "wikilink")120个議席，第3大党[統一党获得](../Page/統一党_\(中国\).md "wikilink")18个議席，第4大党[民主党获得](../Page/民主党_\(1912年中华民国\).md "wikilink")16个議席。[袁世凱拉攏共和](../Page/袁世凱.md "wikilink")、統一、民主三党牽制国民党。\[2\]

1913年4月，國會正式開幕，[共和党](../Page/共和党_\(中国\).md "wikilink")（[黎元洪领导](../Page/黎元洪.md "wikilink")）、[民主党](../Page/民主党_\(1912年中华民国\).md "wikilink")（[梁启超领导](../Page/梁启超.md "wikilink")）、[统一党](../Page/统一党.md "wikilink")（[张謇领导](../Page/张謇.md "wikilink")）三党為进一步对抗国民党，於5月29日合并為为进步党，黎元洪為[黨魁](../Page/黨魁.md "wikilink")，梁啟超亦為重要領袖之一。\[3\]

進步党的主要宗旨为如下两点：

1.  欲将全国政治导入轨道
2.  欲造成一种可为模范之政党

具体政纲有如下三点：

1.  采取国家主义，建设强善政府
2.  尊重人民公意，拥护法赋自由
3.  顺应世界大势，增进平和实利

## 领导

進步党的主要干部如下：

  - 理事長：[黎元洪](../Page/黎元洪.md "wikilink")
  - 理事：[梁啟超](../Page/梁啟超.md "wikilink")、[張謇](../Page/張謇.md "wikilink")、[伍廷芳](../Page/伍廷芳.md "wikilink")、[孫武](../Page/孫武_\(民国\).md "wikilink")、[那彦图](../Page/那彦图.md "wikilink")、[湯化龙](../Page/湯化龙.md "wikilink")、[王揖唐](../Page/王揖唐.md "wikilink")、[蒲殿俊](../Page/蒲殿俊.md "wikilink")、[王印川](../Page/王印川.md "wikilink")
  - 名誉理事：[冯国璋](../Page/冯国璋.md "wikilink")、[蔡锷](../Page/蔡锷.md "wikilink")、[汪大燮](../Page/汪大燮.md "wikilink")、[熊希龄等](../Page/熊希龄.md "wikilink")23人
  - 秘书长：[林長民](../Page/林長民.md "wikilink")
  - 政務部長：[林長民](../Page/林長民.md "wikilink")
  - 党務部長：[丁世峄](../Page/丁世峄.md "wikilink")

## 活動与终结

三党合组进步党后，内部意见不能统一。比如民主党出身的[孫洪伊被任命为党務部副部長](../Page/孫洪伊.md "wikilink")，但对梁啓超接近[袁世凱失望](../Page/袁世凱.md "wikilink")，实际上并未加入進步党\[4\]。此外，一些旧共和党人不满原民主党骨干占据进步党的中枢，乃脱离进步党重组共和党（为同合并前的共和党相区別，一般称作「新共和党」）\[5\]。

進步党是支持袁世凱政府的政党，[二次革命後](../Page/二次革命.md "wikilink")，袁世凯取得对全国的绝对控制，图谋解散国会，该党于是同留在国会的国民党温和派携手继续使国会得以运转。袁世凱见此情况，于1913年9月18日组建新的親袁世凯的御用政党[公民党](../Page/公民黨_\(1913年\).md "wikilink")（[北京政府总統府秘書長](../Page/北京政府.md "wikilink")[梁士詒任党魁](../Page/梁士詒.md "wikilink")。[梁士詒是](../Page/梁士詒.md "wikilink")[旧交通系的首领](../Page/旧交通系.md "wikilink")）。10月6日，袁世凯给梁士詒下指示，并派軍警包围国会議場逼迫国会选举袁世凯为大总统，袁世凯乃当选正式大总統\[6\]。

進步党对此形势抱有强烈的危机感。同年10月21日，国民党、進步党的有志之士结成了[民憲党](../Page/民憲党.md "wikilink")\[7\]。11月4日，袁世凯以勾结叛逆为名剥夺了国民党籍国会議員438人的議員資格，国会因议员人数不足而无法继续开会，11月15日正式停会，而進步党党团近于瓦解\[8\]。

此後，梁啓超和進步党的主要幹部反对1915年（民国4年）12月[袁世凱称帝](../Page/袁世凱称帝.md "wikilink")，并发动了[護国战争](../Page/護国战争.md "wikilink")。

黎元洪任總統，國會恢復后，各政黨均標榜無黨主義，進步黨組成所謂“研究系”，繼續與國民黨系各政治組織在國會中對抗。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 謝彬《民国政党史》1924年（中華書局版，2007年，ISBN 978-7-101-05531-3）

  -
{{-}}

[Category:中华民国大陆时期政党](../Category/中华民国大陆时期政党.md "wikilink")
[Category:1913年建立的政黨](../Category/1913年建立的政黨.md "wikilink")
[Category:1913年中國建立](../Category/1913年中國建立.md "wikilink")

1.  周佳榮、林啟彦：《共和國的追求與挫折——辛亥革命與中華民國的成立》，香港：[商務印書館](../Page/商務印書館.md "wikilink")，1992年

2.
3.
4.  謝彬『民国政党史』1924年（中華書局版、54頁）。潘荣「孫洪伊」、161頁。

5.  謝、55-56頁。

6.  謝、60頁。

7.  謝、61頁。

8.  謝、62頁。